<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<data>
	
	<map_data>
		<opening_text>
			<![CDATA[<body>Un vaste processus de consultation a été mené avec les organisations de la société civile dans plus de 70 pays à travers le monde en l’espace de deux ans</body>]]>
		</opening_text>
		
		<close_bt_text><![CDATA[X CLOSE]]></close_bt_text>
		
		<back_to_menu_bt_text><![CDATA[< BACK TO MENU]]></back_to_menu_bt_text>
		
		
		<story title="Historique du Forum Ouvert">
		
			<el title="VOIR LES VIDÉOS">
		
				<el title="Un processus mondial" title_sub="La définition d’un consensus mondial : le Cadre International" yt="uFAEC4xcAuU">
					<![CDATA[<body><p>Un des principaux objectifs du Forum Ouvert était de dégager un consensus international autour de la signification accordée par des OSC du monde entier à la notion d’efficacité du développement. Pour ce faire, une vaste consultation nationale, régionale et thématique a été engagée deux années durant auprès d’organisations de la société civile, dans plus de 70 pays. À chaque consultation, des représentants de la société civile étaient invités à décrire les principes qui sous-tendent l’action des OSC, les initiatives prises par celles-ci pour améliorer leur travail et ce que les gouvernements et les donateurs pouvaient faire pour créer des conditions plus propices aux OSC. Les résultats de ces consultations ont directement influencé le contenu du Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement.</p>
<p>Voyez ce que des représentants de la société civile ont déclaré à propos du Forum Ouvert et des consultations mondiales :</p>
</body>]]>
					
		
				</el>
		
		
				<el title="Les Principes" title_sub="Les Principes d’Istanbul" yt="y1lKGeorD6Q">
				<![CDATA[<body><p>Les Principes d’Istanbul pour l’Efficacité de la Contribution au Développement sont le fruit d’une consultation menée à travers le monde auprès d’OSC aux motivations et aux contextes géographiques, organisationnels et sectoriels aussi divers que variés. En soi, ces principes incarnent la vision consensuelle de ce qui doit guider la société civile dans la sphère du développement et des conditions dans lesquelles les OSC sont efficaces en tant qu’acteurs du développement.</p>
<p>Voyez ce que des représentants de la société civile ont déclaré à propos de l’élaboration et de la promotion des Principes d’Istanbul</p>
</body>]]>
				</el>
			
				<el title="Leur mise en œuvre" title_sub="La mise en œuvre des Principes" yt="Nx64Vfrpg4M">
			
					<![CDATA[<body><p>Les Principes d’Istanbul incarnent une vision consensuelle de la société civile quant aux voies et moyens par lesquels elle peut contribuer efficacement au développement. Il revient toutefois à chaque OSC de trouver la façon la plus adaptée d’appliquer ces Principes à son propre contexte ou secteur. Les OSC risquent en effet de se heurter à des difficultés en raison de leurs normes culturelles, de leur environnement politique ou de leur capacité organisationnelle. Certaines OSC et organisations faîtières d’OSC ont déjà commencé à intégrer les Principes d’Istanbul dans leur travail et à voir comment ceux-ci pouvaient optimiser leur efficacité.</p>
<p>Le Kit de Mise en œuvre élaboré par le Forum Ouvert propose des conseils et des exemples pratiques de directives, de mécanismes et d’indicateurs qui peuvent aider les OSC à appliquer les Principes d’Istanbul.</p>
<p>Voyez ce que des représentants de la société civile ont déclaré à propos de la mise en œuvre des principes pour l’efficacité de la contribution au développement</p>
</body>]]>
		
				</el>
			
			
				<el title="Les conditions propices" title_sub="Des conditions propices pour les OSC" yt="JJDQjrGCOH8">
			
					<![CDATA[<body><p>Partout dans le monde, l’environnement de travail des OSC est soumis à des contraintes financières, politiques et juridiques qui soulèvent autant de défis. Ceux-ci ont une incidence déterminante sur la capacité des OSC à contribuer efficacement au développement des publics qu’elles visent. Un des pans d’activité essentiels du Forum Ouvert aura été de promouvoir un dialogue plurilatéral entre les OSC, les donateurs et les gouvernements et de plaider en faveur de conditions plus propices, surtout à l’occasion du Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide de Busan. </p>
<p>Au travers de son <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kit de Plaidoyer</a>, le Forum Ouvert a voulu compléter les recommandations relatives aux normes minimales pour des conditions propices aux OSC en proposant des idées et des exemples de stratégies de plaidoyer que les OSC pourront adapter à leur contexte.</p>
<p>Voyez ce que des représentants de la société civile ont déclaré à propos des conditions propices pour les OSC</p>
</body>]]>
				</el>
			 
			
			</el>
		
		
		
			<el title="POURQUOI ?" title_sub="Pourquoi un Forum Ouvert sur l'Efficacité du Développement des OSC?">
<![CDATA[<body><p>Durant des siècles, des citoyens du monde entier se sont unis pour venir en aide à ceux qui étaient dans le besoin : que ce soit pour soigner les blessés sur le champ de bataille de Solferino, pour collecter des vivres destinés aux victimes de la famine en Irlande, ou encore pour assurer le ravitaillement d’une Grèce affamée durant la Seconde guerre mondiale. Héritières de cette riche tradition, beaucoup d’organisations de la société civile sont aujourd’hui des prestataires de services essentiels, des avocats des groupes vulnérables et des défenseurs des droits de l’homme. Nonobstant les nombreuses réalisations des OSC et l’importante somme d’argent qui leur est accordée via le système de l’aide internationale, un quart de la population mondiale continue de vivre dans la pauvreté.  D’aucuns s’interrogent forcément quant à l’efficacité de l’actuel modèle d’acheminement de l’aide, qu’il s’agisse de l’aide fournie aux gouvernements bénéficiaires ou de l’action de développement directement menée par les OSC. Conscients des imperfections, voire parfois de la contre-productivité des approches actuelles, les gouvernements donateurs et les agences d’aide se sont engagés, entre eux et avec les pays bénéficiaires, à échafauder un système d’aide internationale plus efficace, via une série de Forums de haut niveau sur l’efficacité de l’aide.</p>
<p><h3>Les Forums de haut niveau sur l'efficacité de l'aide</h3></p>
<p>C’est en 2003 que l’OCDE a initié une série de Forums de haut niveau sur l’efficacité de l'aide, le but étant de rassembler des représentants des pays donateurs et bénéficiaires afin de maximiser l’impact de l’aide au développement, de voir les raisons pour lesquelles cette aide ne donnait pas les résultats escomptés et d’améliorer les efforts pour atteindre les Objectifs du Millénaire pour le développement.</p>
<p>À l’issue du <a href="http://www.oecd.org/document/41/0,3746,en_2649_3236398_46868905_1_1_1_1,00.html" target="_blank">1er Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a> tenu à Rome en 2003, les gouvernements donateurs se sont engagés à harmoniser leurs pratiques afin de réduire les coûts de transaction pour les pays partenaires.</p>
<p>À Paris, en 2005, le <a href="http://www.oecd.org/document/43/0,3746,fr_2649_3236398_34430825_1_1_1_1,00.html" target="_blank">2ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a> a été marqué par un accord, plus connu sous le nom de <a href="http://www.oecd.org/dataoecd/53/38/34579826.pdf" target="_blank">Déclaration de Paris</a>, en vertu duquel pays donateurs et bénéficiaires s’engageaient à appliquer certains principes en vue d’améliorer l’efficacité de l’aide pour l’an 2010 au plus tard. </p>
<p>La <a href="http://www.oecd.org/dataoecd/53/38/34579826.pdf" target="_blank">Déclaration de Paris</a> a été largement encensée pour ses hautes aspirations et considérée comme un jalon important sur la voie d’une aide plus efficace. Les perspectives des OSC apparaissent toutefois très peu dans cette Déclaration et ce, malgré la position importante qu’occupent les OSC, à la fois comme parties prenantes du développement international, comme bénéficiaires de l’aide ou comme donateurs. </p>
<p>Le <a href="http://www.oecd.org/document/28/0,3746,en_2649_3236398_43553372_1_1_1_1,00.html" target="_blank">3ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a> tenu en 2007 à Accra aura été le premier à associer la société civile à ses travaux, tant par la présence de représentants d’OSC lors du Forum proprement dit que par la reconnaissance des OSC comme acteurs indépendants du développement dans le document final. Mieux, l’article 20 du <a href="http://siteresources.worldbank.org/ACCRAEXT/Resources/4700790-1217425866038/FINAL-AAA-in-French.pdf" target="_blank">Programme d’action d’Accra</a> (PAA) dispose que les OSC sont des acteurs de plein droit du développement et invite les gouvernements et les donateurs à créer des conditions propices à une maximisation de leur contribution au développement. </p>
<p>Le <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/fr.html" target="_blank">4ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a>, qui a eu lieu à Busan, en Corée du Sud, du 29 novembre au 1er décembre 2011, aura été le point d’orgue des discussions sur les voies et les moyens d’une mise en œuvre plus efficace de l’aide et sur les rôles que donateurs, gouvernements bénéficiaires et acteurs de la société civile doivent endosser pour y parvenir.</p>
<p><h3>La naissance du Forum Ouvert</h3></p>
<p>Pensés pour et par des gouvernements donateurs et bénéficiaires, les principes énoncés dans la Déclaration de Paris ne correspondaient pas vraiment à la réalité des organisations de la société civile. Il fallait donc créer un espace où les OSC puissent s’engager plus à fond dans un débat permanent autour de l’efficacité de l'aide. C’est ainsi que sont apparus en 2007 <a href="http://www.betteraid.org/fr/a-propos-de-nous/qui-coordonne-betteraid.html" target="_blank">le groupe de coordination BetterAid</a> (BACG) – un groupe de pilotage d’OSC – et, avec le soutien de certains gouvernements donateurs, un <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-advisory-group-on-civil-society,021-.html?lang=fr" target="_blank">Groupe consultatif (temporaire et plurilatéral) sur la société civile et l’efficacité de l'aide</a> (GC-SC). Après avoir établi un lien formel entre les OSC et l’OCDE, le GC-SC a négocié une entente et une reconnaissance communes des OSC comme rouage du système de développement international ; une avancée qui s’est traduite par la reprise des questionnements de la société civile et la participation de cette dernière à Accra. </p>
<p>Lors de sa consultation finale en 2008, le GC-SC s’est en outre interrogé sur la possibilité d’appliquer les principes de la Déclaration de Paris aux OSC. Eu égard aux missions particulières que remplissent les OSC dans les systèmes de développement, lesquelles diffèrent de celles des institutions de développement officielles, l’idée de créer un cadre dédié spécifiquement à l’efficacité des OSC s’est imposée d’elle-même.</p>
<p>C’est ainsi que plus de 70 représentants d’OSC se sont retrouvés à Paris en 2008 pour une <a href="http://www.cso-effectiveness.org/IMG/pdf/report_paris_FR.pdf" target="_blank">Réunion exploratoire sur l’efficacité des OSC</a> afin de discuter de la mise en œuvre d’un Cadre sur l’efficacité de la contribution au développement, adapté aux OSC. Leur décision de créer un forum ouvert, accessible à toutes les OSC intéressées, marque la naissance du Forum Ouvert sur l’Efficacité du Développement des OSC.</p>
</body>]]>	
			</el>
		
		
		
			<el title="COMMENT ?" title_sub="Comment fonctionne le Forum Ouvert ?">
<![CDATA[<body><p><h3>Quelle est la structure du Forum Ouvert ?</h3></p>
<p>Le Forum Ouvert sur l’Efficacité du Développement des OSC n’est pas une institution permanente, mais un processus mondial créé pour et par des OSC du monde entier, afin d’établir un cadre commun de principes qui définit ce qu’est une pratique de développement efficace dans le cas d’une OSC, et de promouvoir la place des OSC dans le système de développement international. Les objectifs du Forum Ouvert se déclinent en trois « axes » : </p>
<ul><li>dégager un consensus autour d’un corpus de Principes globaux pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement</li>
<li>formuler des conseils pour guider les OSC dans la mise en œuvre de ces principes</li>
<li>faire pression sur les gouvernements afin qu’ils instaurent des conditions propices à l’action des OSC </li></ul>
<p>La structure du Forum Ouvert découle de cette perspective internationale.  Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-bodies,014-.html?lang=fr" target="_blank">Groupe de facilitation global</a> (GFG) du Forum Ouvert se compose de 29 représentants d’organisations membres des cinq continents, désignés et élus par plus de 70 représentants de plates-formes et de réseaux d’OSC du monde entier. Les missions du GFG sont de promouvoir, de suivre et d’évaluer les travaux du Forum Ouvert.</p>
<p>Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-bodies,014-.html?lang=fr" target="_blank">Consortium du Forum</a> est un groupe de cinq OSC chargé d’appliquer et de gérer le programme de travail du Forum Ouvert. Son chef de file est <a href="http://www.concordeurope.org/Page.php?ID=4&amp;language=fr" target="_blank">CONCORD</a>, la confédération européenne des ONG d’urgence et de développement, qui abrite également le secrétariat du Forum Ouvert. CONCORD coordonne la collecte et la gestion des fonds et est également l’organisation contractante du Forum Ouvert.</p>
<p>Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-donors-and-funding,019-.html?lang=fr" target="_blank">financement du Forum Ouvert</a> est assuré par un modèle innovant, dit du « chapeau », qu’alimentent huit gouvernements nationaux. À la différence des approches traditionnelles où chaque donateur exige son propre rapport, le modèle du « chapeau » assimile tous les gouvernements donateurs à une seule entité à laquelle le Forum Ouvert transmet un seul et unique rapport.</p>
<p>La <a href="http://www.betteraid.org/fr.html" target="_blank">plate-forme BetterAid</a> est un processus parallèle et complémentaire du Forum Ouvert, créé en 2007 et piloté par des OSC. La différence entre les deux entités est simple : le Forum Ouvert se concentre sur l’efficacité de la contribution des OSC en tant qu’acteurs de développement tandis que la plate-forme BetterAid poursuit un objectif plus politique, qui est de suivre et d’influencer la mise en œuvre du Programme d’action d’Accra selon le point de vue de la société civile. </p>
<p><h3>Consultations mondiales</h3></p>
<p>Au travers de consultations <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=fr" target="_blank">nationales</a>, régionales, et <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,059-.html?lang=fr" target="_blank">thématiques</a>, le Forum Ouvert a amorcé un dialogue avec des milliers d’OSC de par le monde afin de dégager un consensus autour de ce qui constituait l’essence même de l’efficacité de la contribution de la société civile au développement, tant du point de vue des principes qui sous-tendent leur action que de l’environnement dans lequel elles peuvent mener cette action avec le plus d’efficacité.</p>
<p>L’objectif de cette consultation mondiale était de donner au plus grand nombre possible d’OSC l’occasion de participer au Forum, pour bien prouver que ce dernier était un processus légitime et ouvert à la société civile dans sa globalité. Pour guider la consultation, le Forum a élaboré un <a href="http://www.cso-effectiveness.org/IMG/pdf/8_toolkit_april_fr.pdf" target="_blank">Outil de sensibilisation</a>, reprenant des éléments de contenu et des directives organisationnelles destinés à faciliter les consultations entre réseaux et plates-formes d’OSC. </p>
<p>Des milliers d’OSC ont pris part aux <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-map-of-the-open-forum,058-.html?lang=fr" target="_blank">consultations nationales</a> organisées par le Forum dans plus de 70 pays, chaque consultation rassemblant entre 30 et 120 participants. Ces consultations ont permis de discuter des principes qui sous-tendent l’action des OSC, des initiatives prises par celles-ci pour améliorer leur travail et de ce que les gouvernements et les donateurs pouvaient faire pour créer des conditions plus propices aux OSC. On peut donc dire que les consultations ont abordé les trois « axes » du Forum Ouvert : les principes pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement ; les conseils pour l’application de ces principes ; et un plaidoyer en faveur de conditions propices.</p>
<p>Ces consultations nationales, qui ont réuni des représentants d’OSC locales, nationales et régionales, d’ONG internationales, de gouvernements et de donateurs, ont été jugées très positives, vu le haut niveau d’engagement des participants, la qualité des débats et les occasions de mutualiser les connaissances ; seule déception, la participation parfois faiblarde des donateurs et des gouvernements.</p>
<p>Plusieurs consultations régionales ont également été organisées afin d’impulser et de consolider les résultats des consultations nationales dans chaque région du monde. </p>
<p>Outre les consultations nationales et régionales, des consultations thématiques internationales ont été mises sur pied afin d’aborder sept sujets transversaux : les OSC et les questions de genre ; les OSC et les groupes marginalisés ; les OSC opérant en situation de conflit ; les syndicats ; les OSC internationales ; les OSC et l’environnement ; le volontariat. Ces consultations thématiques ont permis aux OSC qui travaillaient sur ces dossiers de mettre en évidence les problématiques qu’elles jugeaient importantes pour contribuer efficacement au développement dans leur secteur d’activité.</p>
<p>Les résultats de ces consultations ont fait l’objet de rapports de synthèse <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=fr" target="_blank">nationaux</a>, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=fr" target="_blank">régionaux</a> et <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,050-.html?lang=fr" target="_blank">thématiques</a>, qui ont servi de base à l’élaboration du <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a> et des huit <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=fr" target="_blank">Principes pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a>.</p>
<p>Trouver un consensus autour de ce que devraient être les Principes pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement n’aura pas été une sinécure pour le Forum Ouvert. Lorsqu’on amorce un dialogue avec des organisations de la société civile du monde entier, opérant dans des contextes aussi divers que variés, on se heurte forcément à des divergences d’opinion, à des façons de faire différentes. Les deux Assemblées Mondiales d’<a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=fr" target="_blank">Istanbul</a> et de <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2011,075-.html?lang=fr" target="_blank">Siem Reap</a> ont rempli une fonction essentielle à cet égard, en donnant à des acteurs venus du monde entier l’occasion de se retrouver pour confronter leurs points de vue, à l’occasion de débats animés, et pour s’entendre sur le contenu des Principes et du Cadre pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement.</p>
<p>Hormis ces consultations de la société civile, des dialogues plurilatéraux ont été organisés au plan régional, national et international en vue de faciliter le dialogue entre les OSC, les donateurs et les gouvernements à propos des conditions propices aux OSC. De fait, les politiques des donateurs et des gouvernements influencent considérablement l’efficacité de l’action des OSC et ce, à divers égards : en autorisant le droit de s’exprimer librement, de se rassembler pacifiquement et d’avoir accès à l’information ; en établissant les lois et le régime fiscal relatifs aux OSC, des règlements qui favorisent la reddition de comptes des OSC à leurs publics, ou encore les termes et les conditions de l’appui fourni par les donateurs. L’impulsion de dialogues plurilatéraux réussis est donc un aspect crucial du Forum Ouvert.</p>
<p><h3>Assemblées Mondiales</h3></p>
<p>Afin de consolider les résultats des consultations, le Forum Ouvert a tenu deux Assemblées Mondiales, l’une à <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=fr" target="_blank">Istanbul, en Turquie</a> (2010), l’autre à <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2011,075-.html?lang=frl" target="_blank">Siem Reap, au Cambodge</a> (2011). À Istanbul, 170 délégués représentant 82 pays ont entériné les huit Principes d’Istanbul, qui forment désormais les <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=fr" target="_blank">Principes officiels pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement</a>. Les participants y ont également discuté de l’ébauche du Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement, qui s’inspirait des rapports issus des consultations nationales et thématiques menées jusqu’en août 2010. Partout dans le monde, les parties prenantes associées au Forum Ouvert ont été tenues au courant de l’avancée des travaux de l’Assemblée Mondiale par le biais de <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-articles,062-.html?lang=fr" target="_blank">newsletters</a> nocturnes et de dépêches régulièrement postées sur les <a href="http://www.facebook.com/CSOeffectiveness" target="_blank">médias sociaux</a>.</p>
<p>En juin 2011, l’ébauche finale du <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a> a été soumise aux 230 délégués réunis à Siem Reap.  Ce Cadre a été élaboré à partir des contributions faites par les représentants de la société civile lors de l’Assemblée Mondiale d’Istanbul, de même qu’à partir des nombreuses autres consultations nationales, régionales et thématiques organisées entre Istanbul et Siem Reap. </p>
<p>Lors de l’Assemblée Mondiale de Siem Reap, des groupes de participants ont eu l’occasion de débattre des conseils qui accompagnaient chacun des huit Principes d’Istanbul, ainsi que des chapitres consacrés à la redevabilité des OSC et aux conditions indispensables à une contribution efficace des OSC, tels qu’ils apparaissaient dans l’ébauche du Cadre International. Celui-ci a ensuite été revu et corrigé à partir des réactions entendues lors des ateliers, puis approuvé par les participants pour devenir le Consensus de Siem Reap. Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Consensus de Siem Reap relatif au Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a> constituera un apport important de la société civile au <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/fr.html" target="_blank">4ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a> qui doit se tenir à Busan, en Corée du Sud. Mais surtout, il constitue une déclaration collective et sur le long terme, faite pour et par la société civile, décrivant le rôle que les OSC entendent jouer en tant qu’acteurs du développement, les principes qui guident leur action et les conditions propices que les gouvernements et les donateurs doivent impérativement mettre en place pour qu’elles puissent s’acquitter convenablement de leur mission.</p>
</body>]]>
			</el>
		
			<el title="QUELS RÉSULTATS ?" title_sub="Quels résultats le Forum Ouvert a-t-il obtenus ?">

<![CDATA[<body><p><h3>Les Principes d'Istanbul</h3></p>
<p>Fruits de l’effort collectif déployé par des milliers de représentants d’OSC de par le monde, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=fr" target="_blank">les Principes d’Istanbul</a> constituent désormais les principes officiels pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement. Ces Principes postulent que les OSC sont des acteurs du développement efficaces lorsqu’elles :</p>
<ul><li>respectent et promeuvent les droits humains et la justice sociale</li>
<li>donnent corps à l’équité et à l’égalité des genres en soutenant les droits des femmes et des filles</li>
<li>se concentrent sur la mise en capacité des personnes, l’appropriation démocratique et la participation</li>
<li>promeuvent un environnement durable</li>
<li>pratiquent la transparence et la redevabilité</li>
<li>instituent des partenariats équitables et solidaires</li>
<li>créent et mutualisent les savoirs et s’engagent dans l’apprentissage mutuel</li>
<li>s’engagent à obtenir des changements positifs et durables</li></ul>
<p><h3>Le Cadre International pour l'Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</h3> </p>
<p>Les représentants d’OSC des cinq continents ont entériné le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a> lors de la seconde Assemblée Mondiale du Forum Ouvert tenue à Siem Reap, au Cambodge, en juin 2011. Le Cadre se veut un document politique, qui énonce les principes permettant aux OSC de contribuer efficacement au développement et qui rappelle aux donateurs, aux gouvernements et à la société civile qu’un environnement propice est nécessaire pour y parvenir.</p>
<p>Le Cadre élargit les Principes d’Istanbul, expliquant en quoi chaque principe est important, et de quelle manière la société civile les applique déjà. Chaque principe s’accompagne d’une série de conseils de mise en œuvre à destination des OSC. Un des chapitres du Cadre est consacré aux Renforcement des mécanismes de redevabilité des OSC, et explique comment la société civile peut appliquer concrètement les Principes d’Istanbul. Un autre chapitre, intitulé Conditions indispensables à une contribution efficace des OSC au développement, détaille les éléments de l’environnement porteur que les gouvernements donateurs et bénéficiaires doivent instaurer pour permettre à la société civile d’appliquer les Principes d’Istanbul.</p>
<p>Ce Cadre sera un élément essentiel de la stratégie poursuivie par les OSC lors du 4ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide de Busan : il énonce tout ce qui, aux yeux de la société civile, doit être mis en place pour permettre une contribution efficace au développement, tant du côté des gouvernements et des donateurs que du côté des OSC. </p>
<p>Le Cadre poursuit toutefois des objectifs qui vont bien au-delà de Busan : il est à la fois une vision de la société civile sur le long terme, un outil de planification et de plaidoyer pour les OSC qui veulent contribuer plus efficacement au développement et une interpellation claire et nette des gouvernements et des donateurs quant aux conditions propices à mettre en place.</p>
<p><h3>Kits</h3></p>
<p>L’application des Principes d’Istanbul doit tenir compte de la diversité politique, géographique, organisationnelle et culturelle des OSC à travers le monde : bref, il appartient aux OSC de définir elles-mêmes la meilleure façon de mettre en œuvre les Principes pour l’efficacité de leur contribution au développement. Pour aider les OSC à trouver les meilleures modalités de mise en application de ces Principes, le Forum Ouvert a préparé deux <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kits</a> – l’un consacré à la Mise en œuvre, l’autre au Plaidoyer. Ces Kits ne cherchent ni à dupliquer des mécanismes de rapport existants ni à créer un nouvel outil pesant. Ils s’emploient au contraire à consolider les divers savoirs détenus par les OSC aux quatre coins du monde et à les utiliser en incorporant les divers mécanismes et outils rencontrés et compilés dans le cadre du Forum Ouvert. </p>
<p>Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kit de Mise en œuvre</a> se conçoit comme un compagnon de mise en application des Principes. Il se propose d’aider les OSC à concevoir leurs propres plans de mise en œuvre des Principes d’Istanbul au travers d’un jeu de questions portant sur le contexte sociopolitique dans lequel opère l’OSC, sur ses engagements et ses expériences, sur les convictions et les intérêts personnels de ses salariés. Un Inventaire des ressources fournit pour chaque principe un catalogue d’activités, de guides, d’outils et d’initiatives utilisés par des OSC du monde entier pour améliorer l’efficacité de leur contribution au développement.</p>
<p>Le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kit de Plaidoyer</a> entend épauler les OSC qui s’engagent auprès des donateurs et des gouvernements afin d’obtenir des conditions plus propices, leur permettant de contribuer plus efficacement au développement. Le kit reprend des informations essentielles à propos des éléments constitutifs des conditions propices (sur la base des conditions énoncées dans le Cadre International), des conseils pour aider les OSC à analyser ce qui fait obstacle à ces conditions propices dans leur contexte particulier, et une aide à l’élaboration d’une stratégie de plaidoyer. Des études de cas, des modèles et des outils permettant d’élaborer une stratégie de plaidoyer efficace sont repris dans une annexe.</p>
<p><h3>Les rapports des consultations</h3></p>
<p>Partout dans le monde, un nombre incalculable de représentants d’OSC se sont associés au Forum Ouvert pour faire connaître leur point de vue sur l’efficacité du développement. Les rapports des diverses consultations <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=fr" target="_blank">nationales</a>, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=fr" target="_blank">régionales</a> et <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,050-.html?lang=fr" target="_blank">thématiques</a> menées en Afrique, en Asie, en Amérique du Nord et du Sud et en Europe témoignent de cet immense exercice de communication, abordant les multiples facettes de l’action poursuivie par les OSC dans leur pays, dans le cadre du système de développement international. Ces rapports de consultation livrent des constats qui ont été intégrés dans le <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement</a> ; mais leur utilité va plus loin. Ils cristallisent en effet l’idée que les OSC de l’ensemble du globe se font de l’efficacité de leur contribution au développement. Ils sont par ailleurs à l’origine de diverses initiatives nationales et régionales prises par des organisations de la société civile en réaction aux conclusions livrées par ces rapports, s’agissant de leurs besoins et de leur façon de travailler.</p>
</body>]]>
			</el>
		
			<el title="QUELLE SUITE ?" title_sub="Que va-t-il advenir du Forum Ouvert et des Principes d'Istanbul pour l'Efficacité de la Contribution des OSC au Développement ?">
<![CDATA[<body><p>La version finale du Cadre International pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement constituera le principal apport de la société civile au <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/fr.html" target="_blank">4ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a> qui se tiendra à Busan, fin novembre - début décembre 2011. À Busan, les organisations de la société civile demanderont aux partenaires de développement : </p>
<ul><li>d’évaluer pleinement et d’approfondir les engagements pris à Paris et à Accra</li>
<li>de renforcer l’efficacité du développement au travers de pratiques fondées sur les normes de droits humains</li>
<li>de soutenir les OSC en tant qu’acteurs indépendants et de plein droit du développement, et de s’engager à instaurer dans tous les pays des conditions propices à leur action</li>
<li>de promouvoir une architecture de coopération au développement juste et équitable.</li></ul>
<p>L’action de plaidoyer qui sera menée par le Forum Ouvert à Busan afin de faire adopter son Cadre marquera la dernière étape de sa mission. Il appartient désormais à la société civile de déterminer les modalités d’application des Principes et du Cadre, et aux organisations de chaque pays d’adapter les Principes et leur mise en œuvre en fonction de leur contexte spécifique. Certains groupes de la société civile appliquent déjà les Principes et le Cadre en fonction de leurs besoins, et beaucoup se servent des messages véhiculés par le Cadre pour plaider en faveur de conditions plus propices dans leur pays. </p>
<p>Le Forum Ouvert sur l’Efficacité du Développement des OSC aura été un processus unique en son genre, par son approche participative, par son ancrage dans les communautés de base, par ses consultations mondiales auxquelles ont été associés des milliers de représentants de la société civile, par l’élaboration et le cautionnement international de Principes et d’un Cadre pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement. Les résultats du Forum Ouvert ressortiront leurs effets bien longtemps après que celui-ci se soit achevé, en plaidant pour des conditions plus propices pour la société civile, et en inspirant et en guidant une action de développement plus efficace de la part des OSC. Si le Forum Ouvert a franchi chaque étape avec succès, c’est grâce au dévouement des acteurs de la société civile du monde entier. Dans les années à venir, les OSC continueront de profiter de ses résultats et de les consolider en trouvant des moyens originaux et innovants d’assurer l’efficacité de leur action de développement.</p>
</body>]]>
			</el>
		
		
			<el title="POUR EN SAVOIR PLUS" title_sub="Cliquez sur ces liens pour mieux connaître le Forum Ouvert sur l’Efficacité du Développement des OSC">
<![CDATA[<body><ul><li><a href="asset/Historique du Forum Ouvert.pdf" target="_blank">Historique du Forum Ouvert : rapport de synthèse</a> </li>
<li><a href="http://www.youtube.com/watch?v=b-1h8s0YJZI"  target="_blank">Historique du Forum Ouvert : présentation Power point</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/?lang=fr" target="_blank">Page d’accueil du Forum Ouvert</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php" target="_blank">Principes d’Istanbul</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=fr" target="_blank">Cadre international pour l’efficacité de la contribution des OSC au développement</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kit de plaidoyer</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=fr" target="_blank">Kit de mise en œuvre</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=fr" target="_blank">Rapports des consultations nationales</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=fr" target="_blank">Rapport des consultations régionales</a> </li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,059-.html?lang=fr" target="_blank">Rapports des consultations thématiques</a></li>
<li><a href="http://www.betteraid.org/fr.html" target="_blank">Plate-forme BetterAid</a> </li>
<li><a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/fr.html" target="_blank">4ème Forum de haut niveau sur l’efficacité de l'aide</a></li>
</ul>
</body>]]>		 

			</el>

	
		</story>
		
		
		
		
		<map title="Voir notre carte">
			
			<el title="Kenya" yt="n23qT1cizRU" img="" x_co="1532" y_co="991">
<![CDATA[<body><p>Paul Okumu est le directeur de l’Africa CSO Platform for Principled Partnership </p>
<p><a href="http://africacsoplatform.org/" target="_blank">http://africacsoplatform.org/</a> </p>
<p>Dans son journal vidéo, Paul évoque le rôle des organisations de la société civile au Kenya, et plus généralement en Afrique. Des acteurs-clés de la société civile et des donateurs de Somalie, du Sierra Leone, du Sud-Soudan et du Liberia partagent leurs points de vue sur les défis auxquels sont confrontées les organisations de la société civile. Un des intervenant est Bert Koenders, co-président du Groupe de travail du CAD sur l’efficacité de l’aide.</p>
<p>Pour voir d’autres interviews effectuées par Paul, allez sur la chaîne YouTube de l’Africa CSO Platform :</p>
<a href="http://www.youtube.com/user/Africacsoplatform" target="_blank">http://www.youtube.com/user/Africacsoplatform</a>
<p>Vous y verrez notamment Nigel Roberts, représentant spécial / Directeur, Rapport sur le développement 2011 de la Banque mondiale, le Dr. Alioune Sall, directeur exécutif de l’African Futures Institute, et une autre interview de Bert Koenders, co-président du Groupe de travail du CAD sur l’efficacité de l’aide</p>
</body>]]>				
			</el>
			
			<el title="Philippines" yt="olUyGG87OMI" img="" x_co="2151" y_co="886">
<![CDATA[<body><p>Rosalida Tablang est Directrice exécutive du Council for People’s Development and Governance aux Philippines </p>
<p><a href="http://cpdg.pinas.net/" target="_blank">http://cpdg.pinas.net/</a></p>
<p>Dans son journal vidéo, elle brosse un tableau des problèmes posés par l’environnement politique philippin de même que certaines des actions menées par les OSC pour renforcer leurs capacités et leur redevabilité. </p>
<p>Rosalinda s’entretient aussi avec Jazminda Lumang d’Aid Watch (Philippines) et M. Teddy Casino, député au parlement philippin (Bayan Muna)</p>
</body>]]>	
			</el>
			
			<el title="Ukraine" yt="faK4-BNjOdM" img="" x_co="1459" y_co="605">
<![CDATA[<body><p>Taras Tymchuck travaille pour le centre de ressources GURT, qui est un réseau d’organisations de la société civile ukrainienne.</p>
<p><a href="http://gurt.org.ua/" target="_blank">http://gurt.org.ua/</a>  </p>
<p>Il interviewe des représentants du Front vert des ONG ukrainiennes</p>
<p>Stella Cotorcea, de l’Académie pour le développement de l’éducation, Moldova</p>
<p>Ben Rattenbury, gestionnaire de programme du réseau Euclid</p>
<p>Il montre également quelques activités de renforcement des capacités des OSC organisées à Kharkov, à l’occasion d’une « Journée des donateurs ».</p>
<p>Vous pouvez voir toutes ces vidéos produites par GURT sur leur chaîne YouTube</p> <p><a href="http://www.youtube.com/user/gurtRC" target="_blank">http://www.youtube.com/user/gurtRC</a></p>
</body>]]>	
			</el>
			
			<el title="République dominicaine" yt="YcbSYcIoUxI" img="" x_co="729" y_co="853">
<![CDATA[<body><p>Addys Then Marte est Directrice exécutive de l’ONG Alianza.</p>
<p>Dans son journal vidéo, elle parle des travaux du Forum Ouvert en République dominicaine. D’autres représentants d’OSC évoquent d’importants problèmes rencontrés dans leur travail, notamment les relations avec le gouvernement et le renforcement des capacités.</p>
<p>Parmi les personnes interviewées figurent Rosa Rita Álvarez, Directrice exécutive de Mujeres en Desarrollo (MUDE) </p>
<p>et Mme America Bastidas, Vice-ministre en charge de la coopération internationale au Ministère de l’économie de la planification et du développement.</p>
</body>]]>
			</el>
			
			
			<el title="Cambodge" yt="Gw1qoBW9vZY" img="" x_co="2027" y_co="907">
<![CDATA[<body><p>Paul Okumu (Kenya), Rosalind Tablang (Phillipines) et Taras Tymchuck (Ukraine) ont assisté à la 2ème Assemblée Mondiale du Forum Ouvert, tenue à Siem Reap, au Cambodge, en juin 2011.</p>
<p>Dans ce journal vidéo, ils vous font vivre cet événement avec eux : les ateliers consacrés au Cadre pour l’Efficacité de la Contribution des OSC au Développement, la pluie de Siem Reap, et quelques chants cambodgiens enthousiasmants !</p>

</body>]]>
			</el>
			
			<el title="Istanbul" yt="" img="asset/Istanbul.jpg" x_co="1452" y_co="676">
<![CDATA[<body><p>Pour plus d'informations sur l'Assemblée Mondiale à Istanbul</p>
<a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html" target="_blank">http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html</a>
</body>]]>
			</el>
		 
			
			
		</map>
			
		
	</map_data>
	
</data>