<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<data>
	
	<map_data>
		
		<opening_text>
			<![CDATA[<body>An extensive consultation process was conducted with civil society organisations in over 70 countries across the world in two years.</body>]]>
		</opening_text>
		
		<close_bt_text><![CDATA[X CLOSE]]></close_bt_text>
		
		<back_to_menu_bt_text><![CDATA[< BACK TO MENU]]></back_to_menu_bt_text>
		
		
		<story title="La Historia del Foro">
		
			<el title="Un Proceso Mundial">
		
				<el title="A Global Process" title_sub="Achieving a Global Consensus: The International Framework" yt="uFAEC4xcAuU">
					<![CDATA[<body><p>Uno de los objetivos centrales del proceso del Foro fue alcanzar un consenso internacional sobre qué significaba para las OSC de todo el mundo, la Eficacia al Desarrollo. Para este fin, se llevó a cabo un extenso proceso de consultas nacionales, regionales y temáticas, con organizaciones de la sociedad civil en más de 70 países alrededor del mundo, durante dos años. En cada consulta, a los representantes de la sociedad civil se les preguntó cuáles son los principios que guían la manera de trabajar de las OSC; qué están haciendo las OSC para mejorar su trabajo; y cómo pueden los donantes y los gobiernos mejorar el ambiente propicio para ellas. Los resultados de las consultas alimentaron directamente el progreso  del Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC.</p>
<p>¡Mire lo que los representantes de la sociedad civil cuentan sobre el Foro y el proceso mundial de consultas!</p></body>]]>
					
		
				</el>
		
		
				<el title="Los Principios" title_sub="Los Principios de Estambul" yt="y1lKGeorD6Q">
					<![CDATA[<body><p>Los Principios de Estambul para la Eficacia del Desarrollo de las OSC fueron desarrollados como resultado de las consultas con OSC alrededor del mundo, de distintos países, organizaciones, sectores y motivaciones. Como tales, representan un consenso mundial sobre los principios que guían el trabajo de la sociedad civil en el desarrollo, y explican la manera en la cual las OSC son eficaces como actores del desarrollo.</p>
<p>Mire lo que los representantes de la sociedad civil dicen sobre el desarrollo y la promoción de los Principios de Estambul.</p>
</body>]]>
				</el>
			
				<el title="La Implementación" title_sub="La Implementación de los Principios" yt="Nx64Vfrpg4M">
			
					<![CDATA[<body><p>Los Principios de Estambul representan un consenso entre la sociedad civil sobre cómo puede alcanzar la eficacia al desarrollo. Sin embargo, es importante que las OSC encuentren la manera más apropiada de adaptar e implementar los Principios por ellas mismas, como es relevante para su contexto o sector particular. Las OSC pueden experimentar desafíos al implementar principios específicos, debido a sus normas culturales, su ambiente político o su capacidad de organización. Algunas OSC y grupos paraguas de OSC ya han comenzado a integrar los Principios de Estambul a su trabajo, y a considerar cómo pueden  perfeccionar de la mejor manera su propia eficacia.</p>
<p>El Manual de Implementación desarrollado por el Foro proveerá una guía y ejemplos concretos sobre las directrices, mecanismos e indicadores que las OSC deberían utilizar para poner en práctica los Principios de Estambul.</p>
<p>Mire lo que los representantes de la sociedad civil dicen sobre la implementación de los principios de la eficacia al desarrollo.</p>
					</body>]]>
		
				</el>
			
			
				<el title="El Ambiente Propicio" title_sub="El Ambiente Propicio para las OSC" yt="JJDQjrGCOH8">
			
					<![CDATA[<body><p>Las OSC alrededor del mundo están haciendo frente a diversos desafíos en su ambiente de trabajo, tales como limitaciones financieras, políticas o legales. Estos desafíos tienen un impacto fundamental en la habilidad de las OSC para lograr la Eficacia del Desarrollo al servir a su público. Una gran parte del proceso del Foro ha involucrado y promocionado discusiones multilaterales entre las OSC, los donantes y los gobiernos y ha realizado campañas para un ambiente más propicio, particularmente en el Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda en Busán.</p>
<p>El Manual de Promoción desarrollado por el Foro complementará las recomendaciones sobre los estándares mínimos para un  ambiente propicio para las OSC, proveyendo ideas y ejemplos de estrategias de promoción que las OSC pueden adaptar a sus respectivos contextos.</p>
<p>Mire lo que los representantes de la sociedad civil dicen sobre el ambiente propicio para las OSC.</p> 
					</body>]]>
				</el>
			 
			
			</el>
		
		
		
			<el title="¿POR QUÉ?" title_sub="¿Por qué se creó el Foro sobre la Eficacia del Desarrollo de las OSC?">
<![CDATA[<body><p>Por cientos de años, los ciudadanos alrededor del mundo se han reunido para ofrecer su apoyo a aquellos que lo necesitan, desde tratar a los heridos en el campo de batalla de Solferino, organizar colectas para las víctimas de la hambruna irlandesa hasta garantizar el alimento a una famélica Grecia durante la Segunda Guerra Mundial. Las Organizaciones de la Sociedad Civil son hoy las herederas de una rica tradición, y muchas proveen servicios esenciales, abogan en nombre de los grupos vulnerables, y protegen los derechos humanos. Sin embargo, a pesar de sus numerosos logros y del volumen de dinero que se provee a través del sistema de ayuda internacional, un cuarto de la población mundial todavía vive en la pobreza .  Necesariamente, se han planteado dudas sobre la eficacia del modelo actual de entrega de la ayuda, tanto en términos de la ayuda entregada a los gobiernos beneficiarios como en términos del trabajo al desarrollo dirigido directamente por las organizaciones de la sociedad civil. Reconociendo que los enfoques existentes no funcionan bien e inclusive a menudo producen resultados negativos, los gobiernos donantes y las agencias de ayuda empezaron a trabajar entre ellas y con los países beneficiarios para alcanzar un sistema de ayuda internacional más eficaz, a través de una serie de Foros de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda.</p>
<p><h3>Los Foros de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</h3> </p>
<p>Desde el año 2003, una serie de Foros de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda fue iniciada por la OCDE. En un esfuerzo por maximizar el impacto de la ayuda al desarrollo, representantes de los donantes y los países receptores de ayuda se reunieron para discutir por qué la ayuda no estaba produciendo los resultados deseados y cómo mejorar los esfuerzos para alcanzar las metas establecidas por los Objetivos de Desarrollo del Milenio.</p> 
<p>El primer <a href="http://www.oecd.org/document/41/0,3746,en_2649_3236398_46868905_1_1_1_1,00.html" target="_blank">Foro del Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a> tuvo lugar en Roma en el año 2003. El mismo concluyó con un compromiso de parte de los gobiernos donantes para armonizar sus prácticas en vistas a reducir los costos de transacción para los países socios.</p>
<p>El segundo <a href="http://www.oecd.org/document/43/0,3746,en_2649_3236398_34430443_1_1_1_1,00.html" target="_blank">Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a> realizado en París, en 2005, estuvo marcado por la firma de la <a href="http://www.oecd.org/dataoecd/11/41/34428351.pdf" target="_blank">Declaración de Paris</a>, la cual comprometió tanto a los países donantes como los países beneficiarios a aplicar principios específicos con miras a mejorar la Eficacia de la Ayuda, teniendo como referencia el año 2010.</p> 
<p>La firma de la <a href="http://www.oecd.org/dataoecd/11/41/34428351.pdf" target="_blank">Declaración de París</a> fue muy elogiada por sus grandes aspiraciones y fue considerada un importante paso hacia la mejora de la eficacia de la ayuda. Sin embargo, a pesar de sus importantes roles como actores interesados en el desarrollo internacional, como beneficiarios de la ayuda y como donantes ellos mismos, la perspectiva de las organizaciones de la sociedad civil estuvo ausente en la Declaración de París.</p>
<p>El tercer <a href="http://www.oecd.org/document/28/0,3746,en_2649_3236398_43553372_1_1_1_1,00.html" target="_blank">Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a> realizado en 2007 en Accra incluyó la participación de representantes de la sociedad civil por primera vez, tanto como participantes en el Foro mismo, como siendo reconocidas en el documento resultante como actores independientes en el desarrollo. Un hecho muy importante fue que el Artículo 20 del <a href="http://siteresources.worldbank.org/ACCRAEXT/Resources/4700790-1217425866038/FINAL-AAA-in-Spanish.pdf" target="_blank">Programa de Acción de Accra</a> (PAA) reconoció a las OSC como actores del desarrollo por derecho propio, y comprometió a los gobiernos y donantes a proveer un ambiente propicio para que las OSC puedan realizar su trabajo.</p>
<p>El último y cuarto <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/es.html" target="_blank">Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a> de Busán, Corea del Sur, que se realizará desde el 29 de Noviembre  hasta el 1 de Diciembre de 2011, representa la culminación de las discusiones sobre cómo la ayuda puede ser implementada de una forma más eficaz, y el rol que los donantes, los países beneficiarios y la sociedad civil deben jugar para alcanzarlo.</p>
<p><h3>El nacimento del Foro</h3></p> 
<p>Los Principios de la Declaración de París fueron concebidos como aplicables para los gobiernos recipientes y donantes, y por eso no eran relevantes para las organizaciones de la sociedad civil. Existía por lo tanto la necesidad de crear espacios para que las OSC se comprometan más en las discusiones actuales sobre la eficacia de la Ayuda. En 2007, se formaron el <a href="http://www.betteraid.org/es/sobre-betteraid/coordinacion-de-betteraid.html" target="_blank">Grupo de Coordinación de BetterAid</a>  (GCBA) – un grupo directivo de OSC  y, con el apoyo de algunos gobiernos donantes, el Grupo Asesor sobre la Sociedad Civil y Eficacia de la Ayuda (GA-CS) – un grupo multilateral temporario. Después de haber creado un vínculo formal entre las OSC y la OCDE, el GA-CS negociaron un compromiso conjunto y el reconocimiento de las OSC como parte del sistema internacional del desarrollo; un logro que fue reflejado en la inclusión de temas y la participación de la sociedad civil en Accra.</p>
<p>Es más, la aplicabilidad de los Principios de la Declaración de París para las OSC fueron discutidos por el GA-CS durante su consulta final en 2008. Considerando los roles específicos que las OSC juegan en los sistemas de desarrollo, los cuales son diferentes a aquellos de las instituciones oficiales al desarrollo, se decidió que era necesario crear  un marco exclusivo de eficacia para las OSC.</p>
<p>Como consecuencia, más de 70 representantes de las OSC se reunieron en 2008 en París para la <a href="http://www.cso-effectiveness.org/IMG/pdf/report_paris_SP.pdf" target="_blank">Reunión Exploratoria sobre la Eficacia de las OSC</a> para discutir la implementación de un marco adecuado  para la eficacia de las OSC. Su decisión de formar un foro abierto, accesible a todas las OSC interesadas, marca el nacimiento del Foro sobre la Eficacia del Desarrollo de las OSC.</p></body>]]>	
			</el>
		
		
		
			<el title="¿CÓMO?" title_sub="Cómo trabaja el Foro sobre la Eficacia del Desarrollo de las OSC?">
<![CDATA[<body><p><h3>¿Cuál es la estructura del Foro?</h3></p>
<p>El Foro sobre la Eficacia del Desarrollo de las OSC no es una institución permanente, sino un proceso mundial establecido por y para las OSC alrededor del mundo, para crear un marco de principios compartido que define la práctica del desarrollo eficaz para las OSC, y promueve sus roles en el sistema internacional del desarrollo. Los objetivos del Foro son los que forman sus “pilares”:</p>
<ul><li>Alcanzar un consenso sobre una serie de Principios mundiales para la Eficacia del Desarrollo</li>
<li>Desarrollar directrices para que las OSC implementen los Principios</li>
<li>Promocionar entre los gobiernos un ambiente más propicio para que las OSC operen </li></ul>
<p>La estructura del Foro refleja su foco internacional. El <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-bodies,014-.html?lang=es" target="_blank">Grupo Facilitador Global</a> (GFG) está formado por 29 representantes de organizaciones miembro de cinco países, nominadas y elegidas por más de 70 representantes de plataformas y redes de OSC de todo el mundo. La tarea del GFG es promover, monitorear y evaluar el proceso del Foro.</p>
<p>El <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-bodies,014-.html?lang=es" target="_blank">Consorcio del Foro</a>,  un grupo de cinco OSC, es responsable de la implementación y administración del plan de trabajo del Foro. El Consorcio está liderado por la plataforma de OSC europeas, <a href="http://www.concordeurope.org/Page.php?ID=4&amp;language=eng" target="_blank">CONCORD</a> la cual también hospeda la secretaría del Foro. CONCORD coordina la recaudación de fondos y su administración, además de actuar como la organización que realiza contratos para el Foro.</p>  
<p>La principal fuente de <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-donors-and-funding,019-.html?lang=es" target="_blank">financiamiento del Foro</a> es provista por un grupo de 8 gobiernos nacionales que utilizan un innovador modelo de financiamiento llamado “chapeau” (sombrero). Al contrario del común  enfoque centrado en los  donantes con informes individuales para cada donante, el Foro produce un solo informe dirigido a todos los gobiernos-donantes como un grupo.</p>
<p>Complementando al proceso del Foro, la <a href="http://www.betteraid.org/es.html" target="_blank">plataforma BetterAid</a> fue establecida en 2007, como un proceso paralelo liderado por OSC. Mientras el Foro  se focaliza en la eficacia de las OSC como actores del desarrollo, el objetivo de BetterAid está orientado hacia lo político: monitorear e influenciar la implementación del Programa de Acción de Accra desde una perspectiva relacionada a la sociedad civil. </p> 
<p><h3>Consultas alrededor del mundo</h3></p>
<p>A través de consultas <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=es" target="_blank">nacionales</a>, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=esl" target="_blank">regionales</a> y <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,059-.html?lang=es" target="_blank">temáticas</a>, el  Foro reunió a miles de OSC alrededor del mundo para alcanzar un consenso sobre qué constituye la eficacia del desarrollo para la sociedad civil, tanto en términos de los principios que guían su trabajo como respecto al ambiente en el cal pueden trabajar de una manera más eficaz.</p>
<p>Este proceso de consulta mundial fue designado para hacer posible que el mayor número posible de OSC contribuyan, asegurando que este proceso sea legítimo e inclusivo de la sociedad civil mundial. Para guiar el proceso de consultas alrededor del mundo se desarrolló un <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-outreach-toolkit,039-.html?lang=es" target="_blank">Manual de Divulgación</a>, el cual proveyó el material que sería utilizado y las directrices organizacionales para las plataformas y/o redes de OSC que facilitarían las consultas.</p>
<p>Las <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-map-of-the-open-forum,058-.html?lang=es" target="_blank">consultas nacionales</a> del Foro involucraron a miles de OSC en más de 70 países alrededor del mundo, con la participación de entre 30 y 120 representantes de la sociedad civil asistiendo a cada consulta. Las consultas nacionales debatieron cuáles son los principios que guían la forma de trabajar de las OSC; qué están haciendo las OSC para mejorar su trabajo y cómo pueden los donantes y los gobiernos mejorar el ambiente propicio para las OSC. De esta manera, las consultas reflejaron los tres “Pilares” del Foro; los Principios para la eficacia de las OSC; las Directrices para implementar los Principios; y el trabajo de Promoción para un ambiente propicio.</p>
<p>En las consultas estuvieron invitadas a participar a representantes de OSC locales, nacionales y regionales, ONG internacionales, gobiernos y donantes.  Las consultas nacionales recibieron respuestas positivas sobre el alto nivel de compromiso de los participantes, la calidad de los debates y las oportunidades para compartir experiencias y aprender, aunque el bajo porcentaje de participación de donantes y gobiernos significó una desilusión para algunos.</p>
<p>Una serie de consultas regionales tuvieron lugar para iniciar y luego consolidar los resultados de las consultas nacionales en cada región del mundo.</p>
<p>Al igual que las consultas nacionales y regionales, las consultas temáticas internacionales fueron realizadas sobre siete temas transversales: OSC y la Igualdad de Género; OSC y Grupos Marginalizados; OSC que trabajan en Situaciones de Conflicto; Sindicatos; OSC Internacionales; OSC y Medio Ambiente, y Voluntariado.  Las consultas temáticas permitieron que las OSC que trabajan en esas áreas destaquen cuáles creen que son los temas relevantes para alcanzar la eficacia del desarrollo en su sector específico.</p>
<p>Los resultados de las consultas fueron resumidos en los Informes <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=es" target="_blank">nacionales</a>, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=esl" target="_blank">regionales</a> y <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,050-.html?lang=es" target="_blank">temáticos</a> sintéticos y fueron utilizados para el borrador del <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a> y los ocho <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=es" target="_blank">Principios para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a>.</p>
<p>Durante el proceso del Foro existieron desafíos  para lograr consenso sobre cuáles deberían ser los principios clave para la eficacia del desarrollo. Al comprometerse con la sociedad civil de países de todo el mundo que trabajan en contextos muy diferentes, existieron obvias diferencias de opinión, y diferencias en sus formas de trabajo. Las dos Asambleas Mundiales en <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=es" target="_blank">Estambul</a> y <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2011,075-.html?lang=es" target="_blank">Siem Reap</a> jugaron un rol importante aquí, ya que ofrecieron la oportunidad para que los actores de la sociedad civil de todo el mundo se reunieran y tuvieran vivas discusiones, y logren acuerdos sobre el contenido de los Principios y el Marco para la Eficacia del Desarrollo.</p>
<p>Además de las consultas de la sociedad civil, se organizaron diálogos multilaterales  a nivel nacional, regional e internacional para así facilitar el debate entre las OSC, los donantes y gobiernos  sobre las condiciones propicios para las OSC. Las políticas de los donantes y los gobiernos pueden tener un impacto considerable en la eficacia del trabajo de las OSC en términos de: permitir los derechos de libre expresión, reunión pacífica y acceso a la información; legislación e impuestos para las OSC; regulaciones para promover la rendición de cuentas de parte de las OSC frente a su público; les términos y las condiciones del apoyo de los donantes. Es por esto que el inicio de diálogos multilaterales exitosos representó una parte crucial del proceso del Foro.</p>
<p><h3>Asambleas Mundiales</h3></p> 
<p>Para consolidar los resultados del proceso de consultas, se realizaron dos Asambleas Mundiales del Foro, una en <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=es" target="_blank">Estambul, Turquía</a> (2010) y la otra en <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2011,075-.html?lang=es" target="_blank">Siem Reap, Camboya</a> (2011). En Estambul 170 delegados, representando 82 países, aprobaron los ocho Principios de Estambul, ahora conocidos oficialmente como los <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=es" target="_blank">Principios para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a>. Los participantes también debatieron el borrador del Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC, basado en los informes de las consultas nacionales y temáticas realizadas hasta Agosto de 2010. Los actores interesados que participaron en el proceso del Foro en todo el mundo se mantuvieron informados sobre las actividades de la Asamblea Mundial a través de <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-articles,062-.html?lang=es" target="_blank">boletines</a> nocturnos y actualizaciones regulares de los <a href="http://www.facebook.com/CSOeffectiveness" target="_blank">medios sociales</a>.</p>
<p>En Junio de 2011 en Siem Reap, un borrador final del <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a> fue presentado frente a más de 230 delegados. El Marco había sido desarrollado siguiendo los aportes de los representantes de la sociedad civil durante la primera Asamblea Mundial, como así también de las numerosas consultas nacionales, regionales y temáticas que se realizaron entre Estambul y Siem Reap.</p>
<p>Durante la Asamblea Mundial en Siem Reap, los grupos de participantes tuvieron la oportunidad de discutir las notas guía para cada uno de los ocho principios de Estambul, y las secciones clave sobre la Rendición de Cuentas de las OSC y las Condiciones Cruciales para un Ambiente Propicio dentro del borrador propuesto del Marco Internacional. </p> 
<p>Basándose en la información del taller, el Marco fue perfeccionado y aprobado por los participantes de la Asamblea Mundial, convirtiéndose en el Consenso de Siem Reap. El <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">Consenso de Siem Reap sobre el Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a> servirá como un aporte clave de la sociedad civil en el <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/es.html" target="_blank">Cuarto Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a> en Busán, Corea del Sur. Más importante aún es que servirá como una declaración colectiva a largo plazo por y para la sociedad civil sobre sus roles como actores del desarrollo, los principios que guían su trabajo, y los requerimientos para un ambiente propicio de los gobiernos y donantes para que puedan realizar bien su trabajo.</p>
</body>]]>
			</el>
		
			<el title="¿QUÉ?" title_sub="¿Qué ha producido el proceso del Foro?">

<![CDATA[<body><p><a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=es" target="_blank">Los Principios de Estambul</a> – concebidos en un esfuerzo colectivo por miles de representantes de OSC de todo el mundo – son ahora los principios oficiales de la eficacia del desarrollo de las OSC. Los Principios establecen que las OSC son eficaces como actores del desarrollo cuando:</p>
<ul><li>Respetan y promueven los derechos humanos y la justicia social</li>
<li>Incorporan la igualdad y equidad de género mientras promueven los derechos de los mujeres y las niñas</li>
<li>Se centran en el empoderamiento de las personas, la apropiación democrática y la participación</li>
<li>Promueven la sustentabilidad ambiental</li>
<li>Practican la transparencia y la rendición de cuentas</li>
<li>Establecen alianzas equitativas y solidarias</li>
<li>Crean y comparten conocimientos y se comprometen con el aprendizaje mutuo</li>
<li>Se comprometen con el logro de cambios positivos y sostenibles </li></ul>
<p><h3>El <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a></h3></p>
<p>Durante la Segunda Asamblea Mundial del Foro en Siem Reap, Camboya, en junio de 2011, los representantes de OSC de los cinco continentes aprobaron el Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC. El Marco está pensado como un documento político, para comunicar los Principios de la Eficacia de las OSC y la necesidad de un ambiente propicio para los donantes, los gobiernos y la sociedad civil.</p>
<p>El Marco se expande en los Principios de Estambul, explicando por qué cada principio es importante, y cómo está la sociedad civil ya está implementando estos Principios. Una sección Pautas menciona las maneras clave a través de las cuales las OSC pueden alcanzar cada Principio. El Marco incluye una sección distinta sobre el Fortalecimiento de Mecanismos para la Rendición de Cuentas de las OSC,  la cual muestra cómo la sociedad civil puede trabajar de manera práctica con los Principios de Estambul. Una sección más sobre las Condiciones Cruciales que Favorecen la Eficacia del Desarrollo de las OSC, detalla los elementos para un ambiente propicio que los gobiernos donantes y beneficiarios deben asegurar, para que la sociedad civil sea capaz de lograr los Principios de Estambul.</p>
<p>El Marco formará una de las partes clave de la estrategia de las OSC en el Cuarto Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda en Busán: encapsulando lo que la sociedad civil cree que es necesario alcanzar para la Eficacia al Desarrollo, tanto para los gobiernos y los donantes como para las OSC mismas.</p>
<p>Además, el Marco tiene objetivos que van más allá de Busán: constituye una visión a largo plazo para la Sociedad Civil, una herramienta de planificación y promoción para que las OSC impulsen sus propios procesos de eficacia al desarrollo; y una declaración claramente definida para los gobiernos y donantes sobre las condiciones necesarias para un ambiente propicio.</p>
<p><h3>Manuales</h3></p> 
<p>Al implementar los Principios de Estambul, distintos antecedentes culturales, políticos, organizacionales o geográficos de las OSC alrededor del mundo deben ser tomadas en cuenta: en una palabra, son las mismas OSC las que deben determinar cómo implementar de la mejor manera los Principios de la Eficacia del Desarrollo. Para colaborar a que las OSC encuentren la mejor manera de implementar los Principios, el Foro ha desarrollado dos <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank">Manuales</a> – uno para la Implementación y otro para la Promoción. Los Manuales no tienen como objetivo duplicar los mecanismos de presentación de informes existentes o crear nuevas herramientas para cargar el trabajo.  En cambio, el conocimiento diverso de las OSC alrededor del mundo está siendo consolidado y utilizado incorporando los mecanismos existentes y las herramientas encontradas y recogidas durante el proceso del Foro.</p>
<p>El <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank"><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank">Manual de Implementación</a></a> ha sido desarrollado para apoyar el logro práctico de los Principios. Este Manual de Implementación ayuda a las OSC a diseñar su propio plan para implementar exitosamente los Principios de Estambul, a través de una serie de preguntas sobre el contexto socio-político en el cual la OSC está trabajando, su experiencia y compromisos como organización, y las creencias personales e intereses de su personal. Un Inventario de Recursos provee para cada principio un catálogo de actividades, guías, herramientas e iniciativas que las OSC alrededor del mundo han usado para  llevar adelante la eficacia al desarrollo.</p>
<p>Un <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank"><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank">Manual de Promoción</a></a> ayuda a las OSC a abogar frente a sus gobiernos y donantes pertinentes por un ambiente más propicio, en el cual las OSC pueden alcanzar una mayor eficacia del desarrollo. El Manual provee información esencial sobre lo que constituye un ambiente propicio (basado en las condiciones establecidas en el Marco Internacional), guías para que las OSC analicen las barreras para un ambiente propicio en sus contextos, y apoyo sobre cómo desarrollar una estrategia de promoción. Un anexo provee estudios de caso, plantillas y herramientas para lograr una estrategia de promoción exitosa.</p>
<p><h3>Los Informes de las Consultas</h3></p>
<p>En todo el mundo, un sinnúmero de representantes de las OSC se involucró en el proceso del Foro y han expresado su opinión sobre la eficacia del desarrollo de las OSC. Los Informes de las consultas  <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=es" target="_blank">nacionales</a>, <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=esl" target="_blank">regionales</a> y <a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,050-.html?lang=es" target="_blank">temáticas</a> de África, Asia, América del Sur y del Norte y Europa reflejan estas opiniones sobre este enorme proceso de comunicación, alimentado por una multitud de roles que las OSC de diferentes países asumen como parte del sistema de desarrollo internacional. Los resultados de los informes de las consultas fueron incorporados en el <a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a>; y sin embargo, tienen una importancia mayor. De hecho, los informes proveen un registro valioso de lo que significa la eficacia del desarrollo para las OSC de todo el mundo. Ellas también han lanzado numerosas iniciativas nacionales y regionales, ya que muchas organizaciones de la sociedad civil han intentado responder a las conclusiones alcanzadas a través del proceso de consulta sobre sus necesidades y las formas en las que trabajan.</p>
</body>]]>
			</el>
		
			<el title="EL FUTURO" title_sub="¿Qué sucederá con el Foro y los Principios para la Eficacia del Desarrollo de las OSC?">
<![CDATA[<body><p>La versión final del Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC será usada como un aporte clave por la sociedad civil durante el <a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/es.html" target="_blank">Foro de alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda de Busán</a> en Noviembre-Diciembre de 2011. En Busán, las organizaciones de la sociedad civil pedirán a sus socios en el desarrollo que:</p> 
<ul><li>Evalúen completamente y profundicen los compromisos de París y de Accra</li>
<li>Fortalezcan la eficacia del desarrollo a través de prácticas basadas en los estándares de derechos humanos </li>
<li>Apoyen a las OSC como actores del desarrollo independientes por derecho propio, y se comprometan para un ambiente propicio para su trabajo en todos los países</li>
<li>Promuevan un arquitectura de la cooperación al desarrollo equitativa y justa</li></ul>
<p>Siguiendo el trabajo para promocionar la aprobación del Marco en Busán, el mandato del proceso del Foro llegará a su fin. Corresponderá a la sociedad civil guiar cómo serán utilizados los Principios y el Marco, y las organizaciones en cada país son animadas a adaptar los Principios y su implementación, y adaptarlas a su contexto particular. Algunos grupos de la sociedad civil ya están implementando los Principios  y e Marco de acuerdo a sus necesidades, y muchos están usando los mensajes en el Marco para abogar por un ambiente más propicio en sus países.</p>
<p>El Foro sobre la Eficacia del Desarrollo de las OSC ha sido un proceso único, desde su enfoque de participación de las bases, hasta la verdadera extensión mundial de sus consultas que contaron con la participación de miles de representantes de la sociedad civil, hasta el logro de sus Principios y Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo aprobados internacionalmente. Los logros del Foro seguirán teniendo un impacto duradero después que el proceso haya llegado a su fin, por la promoción de un ambiente más propicio para la sociedad civil e inspirando y guiando a que las OSC alcancen un trabajo al desarrollo más eficaz. El proceso del Foro ha sido exitoso en cada etapa, por la dedicación de los actores de la sociedad civil de todo el mundo. En los años venideros, las OSC continuarán beneficiándose de él y a construir sobre sus logros, encontrando maneras nuevas e innovadoras para asegurar la eficacia de su trabajo al desarrollo.</p>
</body>]]>
			</el>
		
		
			<el title="MÁS" title_sub="Siga estos vínculos para saber más sobre el Foro sobre la Eficacia al Desarrollo de las OSC">
<![CDATA[<body><ul>
<li><a href="asset/Story of the Open Forum Summary_ES.pdf" target="_blank">La Historia del Foro: Informe resumido</a> </li>
<li><a href="http://www.youtube.com/watch?v=b-1h8s0YJZI"  target="_blank">La Historia del Foro: Presentación en Power Point</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/?lang=es" target="_blank">Página Principal del Foro</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=67&amp;lang=es" target="_blank">Los Principios de Estambul</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/spip.php?page=rubrique&amp;id_rubrique=52&amp;lang=es" target="_blank">El Marco Internacional para la Eficacia del Desarrollo de las OSC</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank">Manual de Promoción</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-tookits,082-.html?lang=es" target="_blank">Manual de Implementación</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-open-forum-national-consultations,049-.html?lang=es" target="_blank">Informes de las Consultas Nacionales</a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-regional-reports,051-.html?lang=es" target="_blank">Informes de las Consultas Regionales </a></li>
<li><a href="http://www.cso-effectiveness.org/-thematic-consultations,059-.html?lang=es" target="_blank">Informes de las Consultas Temáticas</a></li>
<li><a href="http://www.betteraid.org/es.html" target="_blank">Plataforma BetterAid</a></li>
<li><a href="http://www.aideffectiveness.org/busanhlf4/es.html" target="_blank">Cuarto Foro de Alto Nivel sobre la Eficacia de la Ayuda</a></li>
</ul>
</body>]]>		 

			</el>

	
		</story>
		
		
		
		
		<map title="View our map">
			
			<el title="Kenia" yt="n23qT1cizRU" img="" x_co="1532" y_co="991">
<![CDATA[<body><p>Paul Okumu es el Director de la Plataforma Africana de OSC ACPPP
<a href="http://africacsoplatform.org/" target="_blank">http://africacsoplatform.org/</a></p>
<p>En su video-diario, Paul reflexiona sobre el rol de las organizaciones de la sociedad civil en Kenia en particular, y en África en general. Actores de la sociedad civil y donantes clave de Somalia, Sierra Leona, Sudán del Sur y Liberia, comparten sus perspectivas particulares sobre los desafíos que atraviesan las organizaciones de la sociedad civil. El video también incluye una entrevista con Bert Koenders, Co-Presidente del Grupo de Trabajo sobre la Eficacia de la Ayuda.</p>
<p>Puede ver más entrevistas de Paul sobre el Canal YouTube de la Plataforma Africana de OSC:
<a href="http://www.youtube.com/user/Africacsoplatform" target="_blank">http://www.youtube.com/user/Africacsoplatform</a>   
incluyendo entrevistas con Nigel Roberts, Representante Especial / Director, Informe del Desarrollo 2011 del Banco Mundial, Dr. Alioune Sall, Director Ejecutivo, Instituto sobre los Futuros de África, y más de Bert Koenders, Co-Presidente del Grupo de Trabajo sobre la Eficacia de la Ayuda. </p>
</body>]]>				
			</el>
			
			<el title="Filipinas" yt="olUyGG87OMI" img="" x_co="2151" y_co="886">
<![CDATA[<body><p>Rosalida Tablang es la Directora Ejecutiva del Concejo para el Desarrollo y el Gobierno de los Pueblos en Filipinas 
http://cpdg.pinas.net/. </p>
<p>En su video-diario muestra algunos de los desafíos que las OSC atraviesan en el ambiente político en Filipinas, como así también las actividades que las OSC están llevando a cabo para reforzar sus capacidades y rendir cuentas.</p>
<p>Rosalinda también conversa con Jazminda Lumang de Aid Watch, Filipinas, y Mr Teddy Casino, Miembro de la Casa de Representantes (Bayan Muna)</p>
</body>]]>	
			</el>
			
			<el title="Ucrania" yt="faK4-BNjOdM" img="" x_co="1459" y_co="605">
<![CDATA[<body><p>Taras Tymchuck trabajo para el Centro de Recursos GURT en Ucrania, el cual es una red para las Organizaciones de la Sociedad Civil 
<a href="http://gurt.org.ua/" target="_blank">http://gurt.org.ua/</a>. </p> 
<p>Entrevista a representantes de la ONG Ucraniana Green Front
Stella Cotorcea, de la Academia para un Desarrollo de la Educación, Moldavia
Ben Rattenbury, Director de Programas, Red Euclid
y también muestra algunas actividades de construcción de capacidades para las OSC las cuales se realizaron durante el “Día de Donantes” en Karkiv.</p>
<p>Puede mirar más videos producidos por GURT en su Canal de YouTube  <a href="http://www.youtube.com/user/gurtRC" target="_blank">http://www.youtube.com/user/gurtRC</a>.</p>  
</body>]]>	
			</el>
			
			<el title="República Dominicana" yt="YcbSYcIoUxI" img="" x_co="729" y_co="853">
<![CDATA[<body><p>Addys Then Marte es la Directora Ejecutiva de Alianza ONG.</p>
<p>En su video-diario habla sobre el trabajo del Foro en la República Dominicana.</p>
<p>Otros representantes de las OSC discuten sobre temas importantes que atraviesan en su trabajo, tal como las relaciones con el gobierno y la construcción de capacidades.</p>
<p>Sus entrevistas incluyen a Rosa Rita Álvarez, Directora Ejecutiva de Mujeres en Desarrollo (MUDE)</p>
<p>y la Señora América Bastidas, Vice-Ministra de Cooperación Internacional del Ministerio de Economía, Planificación y Desarrollo.</p>
</body>]]>
			</el>
			
			
			<el title="Camboya" yt="Gw1qoBW9vZY" img="" x_co="2027" y_co="907">
<![CDATA[<body><p>Paul Okumu de Kenia, Rosalinda Tablang, de Filipinas y Taras Tymchuck de Ucrania, participaron en la segunda Asamblea Mundial del Foro en Siem Reap, Camboya, en Junio de 2011.</p>
<p>En este video-diario, los entrevistados comparten sus experiencias en la Asamblea Mundial, incluyendo los talleres sobre el Marco para la Eficacia del Desarrollo de las OSC, la lluvia en Siem Reap y algunas canciones Camboyanas muy entusiastas!</p>
</body>]]>
			</el>
			
			<el title="Istanbul" yt="" img="asset/Istanbul.jpg" x_co="1452" y_co="676">
<![CDATA[<body><p>Más información sobre la Asamblea Mundial de Estambul 2010
(<a href="http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=es" target="_blank">http://www.cso-effectiveness.org/-global-assembly-2010,033-.html?lang=es</a>)</p>
</body>]]>
			</el>
		 
			
			
		</map>
			
		
	</map_data>
	
</data>